<cesDoc id="ben-w-media-bmc02" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-media-bmc02.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>শুকস.নষ88</h.title>
<h.author>ব.34.সথ5</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Magaz</publisher>
<pubDate>1981</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bmc02</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 04351.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;কাগজ নিযল ধনলক কিছু করা য়ায া মিহিরবরণ ভটহটাচারহয় া
বাথলা নতুন বছর পডল গলল া তশমরা সবা঩ নতুন
ব঩পতহর নিযল পডা শশনা নরমহভ করল দিযলছশ া কিনহতু
যখন নিশহচয঩ সলরকম পডার চাপ নল঩ া যসশ তশমাদলর
যকটা নতুন রকম খললা শিখিযল দি঩ া দু যকবার নিজল
নিজল ধভহয়াস করল নিযল তারপর বাডিতল ছশট ছশট ভা঩-~
বশনলদলর , বনহধুবানহধবদলর চমকল দিতল পারবল নর পারবল
তাদলর মন নননহদল ভরিযল দিতল া</p>

<p>য঩ খললার ফপকরণ খুব সামানহয় - কলবলমাতহর যক~
টুকরশ চষকশ কাগজ া কাগজটা যকটু শকহত হলল঩ ভাল
হয া তার যকটা য়দি রঙিন হয , তা হলল তশ কথা঩ নল঩ া
য঩ যক টুকরশ কাগজকল না ছিতডল কলবলমাতহর ভাতজ বা পাট
করল কত রকম জিনিস বানানশ য়ায জান
কি ? দু঩ যকটা জিনিস য়লমন নষকশ , সহটীমার বা
কালির দশযাত বানানশ হযত তশমরা জান঩ া নরশ
শত শত খললনা , পুতুল ঩তহয়াদিও য঩ কাগজ ভাতজ
কশরল ত঳রি করা য়ায া তার কযলকটি নমুনা তশমাদলর
নীচল দলখালাম া</p>

<p>খললাটার নাম কি জান ? যর নাম "" ধরিগামী "" া
যখন পহরথমল঩ তশমাদলর জানা঩ "" ধরিগামী "" কি জিনিস া
নসলল যটা যকটা জাপানী শবহদ া যর বাথলা মানল হশলশ
"" চুমহবকী নকরহষণী "" া জাপানীরা যকটা চষকশ কাগজকল
বিভিনহন কাযদায ভাতজ কশরল নানা মজার জিনিস
ত঳রী কশরতশ া ধনলক ধনলক বছর নগল জাপানীরা
কলাকুশলীতল খুব দকহষ হযল ফঠল া তখন হশতল঩
জাপানীরা যর নাম দলয "" ধরিগামী "" া বরহতমান য়ুগল
জাপানলর বহু ছাতহরছাতহরী ও য়ুবতীদলর মধহয়ল য঩
"" ধরিগামী ""-র পহরবণতা বলডল গলছল া যটা তাদলর নননহদলর
মধহয়ল কাটাবার যকটা পদহধতি ( hobby ) া য়ল দুজন
জাপানী ভদহরলশক য঩ খললাটি নবিষহকার ও পহরচলন করলন ,
তাদরল নাম য়থাকহরমল নকীর ওসিজাযা যবথ ওকিমাসা
ফচিযামা া যতরা য়খন যক টুকরশ কাগজকল নিযল
নানা রকম জিনিস ত঳রি কশরল সারা পৃথিবীতল নলশডন
ফললল দিযলছলন তখন নমলরিকার পিটার ভহয়ান নশট
য঩ "" ধরিগামী ""কল সমহপূরহণ রূপ দলন া
জাপানীরা নিজলরা শিখললও ধপরকল শলখানশর
পদহধতিতল কিছু তহরুটি থাকায নমলরিকার পিটার সাহলব
"" ধরিগামী "" কল সমহপূরহণরূপল রূপ দলন া</p>

<p>তশমরা ধনলকল঩ শুনলল ধবাক হযল য়াবল য়ল
( 1607-16011 ) নমলরিকায য঩ সময য়ল গৃহ
য়ুদহধ হয সল঩ সময কাগজলর ত঳রি পহরজাপতি , পাখী
বা বহয়াথ-যর মধহয়ল হাত বশমা ত঳রি কশরল কাগজলর ত঳রি
পহরাণীর মধহয়ল ছলডল দলওযা হশতশ া নমলরিকান নাবিক
হলনরী হাডসন , তিনি য়খন য়ুদহধ জাহাজ চালাতলন তখন
য঩ ধরনলর কাগজলর ত঳রী পহরাণীর পহরযশগ বলশি কশরল
কশরতলন া</p>

<p>পরবরহতীকালল সহপলন , নরহজলণহটিনা ও ঩থলণহড পহরভৃতি
দলশল য঩ কাগজ নিযল নানা ধরনলর খললনা ও মজার মজার
জিনিস ত঳রির পদহধতি বলডল য়ায া বরহতমানল দলশল বিদলশল
বহুমানুষলর মধহয়ল যকটুকরশ চষকশ কাগজ নিযল বিভিনহন
ধরনলর পশুপাখী , বাডির নসবাবপতহর ও নমাদলর রশজকার
মালপতহর ননা য়ায যমন সব ধরনলর বহয়াগ ঩তহয়াদি ত঳রি
করবার দিকল ঝশতক বলডল গলছল া</p>

<p>কাগজ দিযল য়ল কশন জিনিস ত঳রি কশরতল হলল দু
তিন রকম ভাবল কাগজ ভাতজ করার পদহধতি শিখল নিতল
হবল া সরহবপহরথম য়ল ভাতজটি শলখা ফচিত সলটা হল
"" সাধারণ ভাতজ "" া সাধারণ ভাতজ কি করল করা ফচিত
তার ছবি নিচল দলওযা হল া</p>

<p>লকহষহয় রাখতল হবল য়ল সাধারণ ভাতজ করার সময কাগজলর
ফপরলর ভাগ সামনলর দিকল পাট কশরল নামিযল ননতল
হবল া পাঠ করার পর কাগজটি কি চলহারা নলবল চিহহনিত
ছবিতল দলওযা হশলশ া</p>

<p>যর পরল শলখবার হল ফলহটশভাতজ া ফলহটশ ভাতজ
করার পদহধতি হল কাগজলর ফপরলর ভাগল পাট করল পিছনলর
দিকল নামিযল দলওযা ফচিত া</p>

<p>( গ ) ফলহটশভাতজ করা কাগজলর চলহারা য়া হবল তা
ছবিতল দলওযা হল া</p>

<p>কাগজ ভাতজ করার সমযল যকটা কাজ করলল খুব঩
সুবিধা হয া সলটা হল পাট করার নগল য়লখানল ভাতজ
করা ফচিত সলখানল নগল বুডশ নঙহগুললর নখ দিযল দাগ
করল নিযল তারপর পাট কশরলল পাটটি সমান ও মসৃণ হয া
যবার তশমাদলর যকটা বাডি ত঳রি করতল শলখাবশ া
পরপর নীচলর ছবি ধনুয়াযী তশমরা পাট করল য়াও া
ধবশলষল দলখবল বাডিটা ত঳রি হযল গলছল া</p>

<p>বাডি ত঳রি হবার পর তশমরা রথ পলনসিল দিযল ছবির
মত বাডির জানালা দরজা যতকল নাও া</p>

<p>তশমরা কল কিরকম করলল নমাকল চিঠি লিখল
জানিও া পরল নরও নতুন নতুন জিনিস ত঳রী করতল
তশমাদলর শিখিযল দলবশ া //
ধরণহয়সথগহরামল টারজান া সবহয়সাচী া
দিনলর নলশ যকলবারল নিভল য়ায নি তখনশ
কাজিডাথ ছাফনি পহরবলশ দহ঵ারল পডল টহয়াণহটর া</p>

<p>য঩খানল঩ টহয়াণহটরকল বলল টারজান া ঠিক সল঩
জাযগায য়লখানল ডাকাতদললর সানহতহরী দিন রাত বসল থাকত
পাহারায া গাছলর ফপর ছশটহট যকটা মাচা যখনশ রযলছল া</p>

<p>টহয়াণহটরলর পিঠ থলকল঩ গাছল ফঠল বসতল হল সবা঩কল া
মাচায বসল কলরি নর সলবিনা া শহরিমহপ বসল নিকটল঩ যকটা
ডালল া টারজন তখন টহয়াণহটরকল ধনহয়বাদ নর নদর
জানাতল বহয়সহত া "" নবার নসব "" - নশহ঵াস দিযল
টহয়াণহটর হললল-দুলল - হললল-দুলল নিজলর মনল ফিরল চলল
চিরদিনলর চারণভূমিতল া কাজিডাথ-য তারা চরল না
কখনশ া ফপতহয়কাটা বড঩ শুরু যখানল া তায বহুকাল
থলকল঩ ডাকাতলর নডহডা নছল যখানল া হাতী দলখলল঩ তারা
রা঩ফলল চালায া</p>

<p>য়াহশক , টহয়াণহটর চলল গলল া টারজান য঩বার
সাথীদলর বলল - নমি নগল যকবার ছাফনিটা
দলখল নসি া সব নিরাপদ নছল কিনা দলখল হঠাতহ তশমাদলর
নিযল ঢুকতল পারি না সলখানল া তশমরা নিদশবহদল
বসল থাকশ া কশনশ বিপদলর নভাস পললল ফাতকা
নওযাজ করবল রা঩ফলললর , নমি যসল পডবশ া</p>

<p>টারজান যকা চললছল ছাফনির দিকল া যকটা গনহধ য়ল
পাওযা য়ায া বহু লশকলর গাযলর গনহধ বাতাসল ভাসছল া
যখন পরহয়নহত গনহধটা খুব঩ কহষীণ , কিনহতু মানুষ নছল
ছাফনিতল া নর তারা সাদা মানুষ নয সবা঩ া সাদা
হযত নছল ধলহপসথখহয়ক কিনহতু বলশির ভাগ঩ কি ওরা ?
সাদা মানুষলর গনহধ টারজানলর সুপরিচিত , কালশ মানুষলর
গনহধও যকলবারল ধপরিচিত নয া কিনহতু য়ল-গনহধটা যখন
পাওযা য়াচহছল ফপতহয়কার দিক থলকল , তাতল কালশর ফপসহথিতি
যকলবারল঩ বশঝা য়ায না , সাদার ধসহতিতহ঵লর নভাসও
ধতিকহষীণ া সবচলযল জশরালশ য়ল-গনহধটা , সলটা
কী , তা টারজান বুঝতল঩ পারছলনা া যরকম
গনহধ কিসলর হতল পারল ? কশন জনহতুজানশযারলর নয
নিশহচয঩ া কারণ দুনিযার যমন জনহতু কিছু঩ নল঩ য়ার
গনহধ টারজান চলনল না া তাছাডা যমন বহু সথখহয়ায
যক জাযগায থাকল নাকি ? য়ল-গনহধ পাওযা য়াচহছল , তা
দু঩ চারশশর বলশি মিলিত গনহধ া</p>

<p>তাহলল তার মানল কী হতল পারল ?
জনহতু নয , মানুষ া ধনলক মানুষ া কালশ মানুষ
নয , তার মানল দসহয়ু নয যরা া নবার সাদা মানুষও
নয ওদলর বলশীর ভাগ঩ , কাজল঩ ওলনহদাজ বা মারহকিন
দু঩ যকটি ওখানল থাকললও পারল , ধনহয় সবা঩ - কী ?</p>

<p>নদিবাসিরা নয , ওলনহদাজ গলরিলা নয , তাহলল বাকী
র঩ল জাপানীরা হানাদার া য়াদলর গাযলর রথ যকমাতহর হলুদ া</p>

<p>তা঩ কি ? খুব সমহভব তা঩ া জাপানীদলর সথসহপরহশল
কখনশ নসল নি টারজান , কাজল঩ তাদলর গনহধ
নুতনতরশ লাগতল঩ ত পারল ওর কাছল !</p>

<p>ছাফনিতল যকদল জাপানী সলনা যসল ধধিষহঠান
করলছল নাকি ? নটক করার কিছু নল঩ া তারা ত বন
জঙহগল চষল বলডাচহছল ওলনহদাজ গলরিলার সনহধানল া</p>

<p>তা বটল া জাপানী঩ হবল ওরা া যকটুখানি সাদা
মানুষলর গনহধ মিশল নছল ওদলর গনহধল হযত দু঩
যকজন গলরিলাকল বনহদী করলছল ওরা া ধথবা -
চিনহতাটা মাথায ঝিলিক দলওযামাতহর ধসহথির হযল ফঠল
টারজান া কিথবা য় দু঩ যকটা বনহদী লুকাস নর
বুবনশভিচ নয ত ? তা঩ য়দি হযল থাকল ? টারজান
ভলবল দলখছল , সলটা যকটুও ধসমহভব নয া তিনজন
বলরিযলছিল ওর ধপহৃতা কশরির খশতজল া মাঝপথল
শহরিমহপহর গলল হারিযল া ধগডা য়খন নিদশবহদল নকাশল তুলল
নিযল গলল তাকল , তখন ধগহরবরহতী লুকাস নর বুবনশভিচ
বিনহদুবিসরহগও টলর পললশ না তার া কিছু পরল হযত
হুতশ হযল থাকবল তাদলর , ধবাকও তারা হযল থাকবল খুব঩ ,
সাথীর নকসহমিক যবথ রহসহয়াবৃত তিরশধানল া ফিরল
গিযল খশতজাখুতজিও তারা করল থাকবল নিশহচয঩ া তারপর ?</p>

<p>তারপর , সব চলষহটা য়খন বহয়রহথ হল , কী করবল তারা ?
গশডায য়ল-ফদহদলশহয়ল বলরিযলছিল তারা , সল঩ ফদহদলশহয়
সিদহধির চলষহটা করবল নাকি ? টারজানলর ফললল য়াওযা
ভাঙহগা ডাল তখনও পথলর নিরহদলশ দিচহছল া কশরির সনহধানল
নতুন করল য়াতহরা করা঩ তখন তাদলর দু'জনলর পকহষল
সহ঵াভাবিক া গিযলছিলও হযত তা঩ -</p>

<p>যবথ য়ত সাবধানল঩ চলাফলরা করুক তারা ,
জাপানীদলর চশখল পডল য়াওযা খুব঩ সমহভব ছিল তাদলর
পকহষল া হযত তারা বনহদী হযল য় ছাফনীতল নছল
মুহূরহতল া য়দি তা঩ থলকল থাকল , য নর যক বিষম
দাযিতহ঵ টারজানলর া কল না জানল য়ল য়ুদহধ বনহদীদলর
ফপরলও নৃশথস ধতহয়াচার চালিযল থাকল য঩ জাপলরা ?
তা বরহতমান কহষলতহরল ত লুকাস-বুবনশভিচ যমন দাবি঩ করতল
পারল না য়ল য়ুদহধবনহদী তারা া য়ুদহধটা কশথায য়ল য়ুদহধ~
বনহদীর পহরশহন ফঠবল ? জাপানীরা গুপহতচর ছাডা ধনহয়
কিছু বলল করবল না তাদলর , যবথ সব জাতির
বিচারল঩ গুপহতচরলর নহয়ায়হয় দণহড হল ফাতসী া</p>

<p>সল-চিনহতা করতল঩ কপাল ঘলমল ফঠলছল টারজানলর া সল
দহরুত পা চালিযল দিল া ধবশহয় চশখা নজরল চারিদিক
চা঩তল চা঩তল া দসহয়ু-নমলল সানহতহরী য়লখানল বসত , সল
জাযগাটার পাতহতা জাপানীরা পাযনি া কিনহতু ধনহয় জাযগায
সানহতহরী বসিযল থাকতল পারল ত া বসায নি , যমনটা
মনল করার কারণও ত কিছু দলখা য়ায না া</p>

<p>সল঩ গাছটা া য়লখান থলকল নজ঩ ভশরবললায গুলি
চালিযল টারজান ঩হলীলায ছলদ টলনল দিযলছিল দসহয়ুপতি
হুফটলর া য় য়ল সল঩ গাছটা া জঙহগললর ভিতর দিযল
দিযল ডা঩নল বা বাতযল য়লদিকল঩ হশক , মশড ঘুরল ধনাযাসল
চাফনির পিছন দিকল গিযল হাজির হওযা য়লতল পারল া
তারপরল ধবশহয় , তারপর য় গাছলর কাছল পষতছতল হলল তার
নগল , খানিকটা , দূর ফাতকা জাযগা পলরুতল হবল া সল঩
সহ঵লহপ দূরতহ঵ টুকু঩ মারাতহমক া পহরহরী ধবশহয়঩ থাকবল
স঳নহয়শিবরল া তার চশখকল ফাতকি দিযল , জঙহগল থলকল
দষডল বলরিযল গাছটাতল ফঠতল পারবল কি ও ?</p>

<p>ধথচ তা পারাটা খুব দরকার া য় গাছটিতল ফঠল
বসতল পারলল সারা ছাফনির সরহবতহর নজর চালানশ য়ায া
লুকাস-বুবনশভিচকল য়দি কশন কুতডলর ভিতরও নটক
করল রাখল থাকল জাপানীরা , চশখল না দলখললও গাছ থলকল঩
তাদলর ধসহতিতহ঵ টারজান টলর পলযল য়াবল সল঩ কুতডলর
ভিতর া কী করল পলযল য়াবল ? ও তার যকটা সহজাত
শকহতি া ষষহঠ ঩নহদহরিয য়াকল বলল া পঞহচলনহদহরিযলর নাগাললর
বা঩রল য়ল-জিনিস , বা঩রলর থলকল , দূরল থলকল , তার ধসহতিতহ঵
বা নসনহন নবিরহভাবলর কথা জানতল পারা া</p>

<p>যখন সরহবপহরথম য়া দরকার তা হল য় গাছল গিযল
ওঠা া বলশ , জঙহগললর ভিতর দিযল দিযল নগল ত পিছন
দিকল য়াওযা য়াক া</p>

<p>ধনুমান ধভহরানহত টারজানলর া জাপানী সলনা঩ বটল া
সনহধহয়ার নতধারল বলশ সহপষহট বশঝা য়াচহছল , ওরা জাপানী া
বলতটলখাটশ কাঠখশটহটা চলহারা া রথটা ঠিক য়ল কী , তা
সহপষহট ঠাওরানশ য়াচহছল না া কিনহতু কালশ ত নয঩ , সাদা
বললও মনল হয না া নর সাদা য়ল নয , তা ত গাযলর
গনহধল঩ মালুম া যফ তিন-চারশশ স঳নিক , সব য়দি
সাদা হত , তাহলল বাতাসল যত ধপরিচিত গনহধটা যমন
ভযানকভাবল ছডাতল পারত না া জঙহগললর ভিতরল
টারজান দাতডিযল নছল া যকলবারল কিনারাতলন া জঙহগলল
সুমুখল ফাতকা মাঠ খানিকটা , তার঩ ভলতরল গাছটা া
মাঠলর মাঝল ঘরলর সারি া দু'খানা দু'খানা ঘরলর মাঝল
মাঝল নট দশ ফুট করল ফাতক া সল঩ রকম যকটা ফাতক
দিযল ওপিঠলর মাঠ া ধরহথাতহ ছাফনির পহরাঙহগণ চশখল পডছল
খানিকটা া স঳নিকরা সলখানল঩ জমাযলত হযলছল বহু
সথখহয়ায া কথা ক঩ছল চাপা গলায া কিনহতু কথা য়ল
ক঩ছল সবা঩ , যটুকু বলশ বুঝতল পলরলছল টারজান া বলশ
ফতহতলজনা রযলছল , তা যখান থলকল টারজান জানবল কলমন করল ?
ভাষা বশঝায না া দু঩ যকটা শবহদ যসল ঢুকছল ওর
কানল ঠিক঩ ভাষা জানা থাকলল তা থলকল঩ পরিসহথিতির
নতচ পাওযা য়লতল পারত া বরহতমান ধবসহথার সল কী করবল ?</p>

<p>কিনহতু স঳নিকলরা কহরমশদ঩ বলশি বলশি চঞহচল হযল
ফঠলছল য়লন া কিছু যকটা হচহছল ওখানল া কী হচহছল ? য়া
হচহছল , তার সঙহগল লুকাস-বুবনশভিচলর ত সমহপরহক নল঩
কিছু ? মনটা কু-ডাক ডাকছল া ওরা য়দি জাপানী না
হযল জারহমান হত , টারজান নিশহচিত হতল পারত য়ল কশন
যকটা শযতানী মতলব হাসিল করার বহয়াপারল঩ বহয়সহত
নছল ওরা া জারহমানলরা যকসাথল গহয়াসঘরল ঢুকিযল
দলয শত-শত লশক , সবা঩কল মলরল সাবাড করল যক~
সঙহগল া ওদলর নিষহঠুরতার কথা সবা঩ জানল া জাপানীদলর
সমহপরহকল সলরকম বদনাম কিছু঩ নল঩ া ধনহততদ টারজান
যখন পরহয়নহত সলরকম শশনলনি কিছু া জাপানীরা মরিযা
স঳নিক া য়ুদহধকহষলতহরল কশন রকম কশমলতার পহরশহরয তারা
দলয না া য঩টুকু঩ টারজান শুনলছল শুধু ওদলর সমহবনহধল া
তা সলটা য়দি বদনাম হয সল বদনামলর ভাগী ত ধলহপ~
বিসহতর সব জাতলর সবা঩ া</p>

<p>না , টারজান দাতডিযল দাতডিযল জলহপনা করার মানুষ
নয া য়া করবার , তা তডিতহ-ঘডিতহ করল া যখনও
যমন ধনহধকার হযনি , য়াতল সাহস করল সল হলতটল পার
হতল পারল য঩টুকু জাযগা া বনলর কিনারা থলকল গাছ
পরহয়নহত য঩টুকু া কলফ য়দি দলখল ফললল , সব পণহড হবল া
না , পাযল হলতটল পার হওযার চলষহটা করা চলল না া</p>

<p>পাযল হলতটল নয া তবল কানল হলতটল পলরুনশর চলষহটা
করতল পারল টারজান া সলটা ধনলকটা নিরাপদ া মাঠলর
লশক যদিকল তাকাযও য়দি , মাটির ফপরল কী সরছল
সাপলর কাযদায , তা ঠাওরাবার চলষহটা করবল না নিশহচয া
টারজান শুযল পডল া শুযল শুযল বুকল সরতল লাগল া
তার঩ গতি বলগ কি কম ?</p>

<p>দু঩ মিনিটলর ভিতর গাছলর গশডায টারজান া পাতচ
মিনিটলর মধহয়ল সল গাছলর ডালপালার নডালল া কুতডলর
লা঩ন তার সমুখল পাযলর তলায পডল নছল া তাদলর
মটকার ফপর দিযল ওধারলর পহরাঙহগণ চশখল পডছল া নগুন
জহ঵ালা হচহছল সলখানল া ঠিক হুফটলর দসহয়ুদল
নগুন জহ঵ালিযলছিল কাল রাতহরল , সল঩ পশডা ঘাসল ভরা
কালশ জাযগাটার ফপরল কাঠলর পাতজা সাজিযলছল জাপানীরা া</p>

<p>কিনহতু যসব খুতটিযল দলখবার মত ধ঳রহয়হয় যখন নল঩
টারজানলর া যকটা বিশলষ জাযগায গিযল দৃষহটি নটকল
গিযলছল তার া দুটশ মানুষ পডল নছল সলখানল া দডি
দিযল যক সাথল বাতধা নষহটলপৃষহঠল া</p>

<p>ওরা লুকাস নর বুবনশভিচ ছাডা কল হতল পারল
নর ? জাপানীদলর ফতহতলজনা , চাঞহচলহয় , সব কিছু য় দু঩
বনহদীকল নিযল঩ া ওরা কশরির খশতজল যসল ধরা পডল
গিযলছল জাপানী সলনার হাতল া কখন ? পরল তা
জানা য়াবল ধবশহয়঩ া যখন সল চিনহতার সময নয া</p>

<p>শহরিমহপ ধরা পডলছিল যক মহাকপির হাতল া টারজান
ফদহধার করলছল তাকল যদিকল লুকাসলরা ধরা পডল
জাপানীদলর হাতল া যতদলরও কি ফদহধার করতল পারবল
টারজান ?</p>

<p>হত য়দি যটা কশন সুরকহষিত কললহলা বা কারাগার ,
রুদহধদহ঵ার ককহষল য়দি নটকল করল রাখত ওরা লুকাস-~
বুবনশভিচকল , ওদলর মুকহত করা তবু ধনলকটা সহজ হত
টারজানলর পকহষল া ঘরলর ভিতর সিতধ কলটল বা দলযাল
ভলঙহগল ঢশকা য়ায া লষহশৃঙহখলল বাতধা থাকললও ভলঙহগল
ফললা য়ায সল-শৃঙহখল া টারজান ঢলর শৃঙহখল ভলঙহগলছল য-য়াবতহ
য-য়াবতহ া কিনহতু খশলা জাযগায , তিনশশ লশকলর চশখলর সামনল -</p>

<p>না , জাদুকর নয টারজান া ফডিযল নিযল য়লতল
পারল না লুকাসদলর া তিনশশ লশকলর চশখলর সামনল া
নগুন জহ঵লল ফঠবল যকহষুণি দাফ-দাফ করল া গশটা
ছাফনিটা নলশয হযল য়াবল া সল঩ পহরখর নলশর
ভিতরল জাপানীরা য়দি দাতড করিযল দলয লুকাস
বুবনশভিচকল , নর সামনাসামনি গুলি করল মারল তাদলর
টারজান কী করল রুখবল তাদলর ? য়া সল করতল পারবল ,
তা শুধু ঝাতপিযল পডল যকটা দুটশ জাপানীকল য়মালযল
পাঠিযল দলওযা , তার পরল নিজলও মৃতহয়ুবরণ করা া</p>

<p>তা সল করতল পারবল া কিনহতু করল য়দি তা , সলটা
হবল নিছক মূঢতা া তার ফলল কশরিরাও মারা পডবল
নিরহঘাত া
",0
</p></body></text></cesDoc>